Les ingénieurs et cadres de l’industrie exercent dans des services de production, de maintenance, de méthode, de contrôle qualité, de planification ou encore d’environnement. Au cours des trente dernières années, leur nombre a presque triplé. En moyenne sur la période 2012-2014, 274 000 personnes exercent cette profession. Les ingénieurs et cadres de l’industrie sont présents dans l’ensemble des régions françaises, et particulièrement en Ile-de-France.Depuis le début des années 1980, cette profession s’est nettement féminisée et rajeunie. Les femmes occupent un quart des emplois contre seulement 3 % il y a trente ans. Cette proportion atteint même 35 % parmi les moins de 30 ans. Près d’un tiers des ingénieurs et cadres de l’industrie sont âgés de 25 à 34 ans, contre 23 % pour l’ensemble des métiers. Ceux de 50 ans ou plus n’occupent plus qu’un emploi sur quatre, contre un sur trois il y a trente ans. Cette profession est très diplômée, notamment les moins de 30 ans qui sont 82 % à être diplômés du supérieur (bac + 3 ou plus).Plus des trois quarts des ingénieurs et cadres de l’industrie à temps complet déclarent travailler plus de 40 heures par semaine. Les horaires « atypiques » (de nuit, le samedi ou le dimanche) sont un peu moins fréquents que pour l’ensemble des métiers. Près de la moitié des salariés à temps complet perçoit un salaire mensuel net supérieur à 3 000 €. La mobilité pour ces professions est très faible. Dans 94 % des cas, les ingénieurs et cadres de l’industrie sont en contrat ou emploi à durée indéterminée et la part des contrats à durée déterminée dans les embauches reste très inférieure à celle observée dans l’ensemble des métiers (28 % contre 85 %).Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste d’ingénieur et cadre de l’industrie est faible relativement au nombre de personnes exerçant cette profession. En 2014, 86 % des offres d’emploi collectées par Pôle emploi portent sur des contrats de plus de six mois, soit beaucoup plus que la moyenne des offres d’emploi (63 %). Néanmoins, seule une partie des offres d’emploi d’ingénieurs et cadres de l’industrie passe par Pôle emploi. Les tensions sur le marché du travail évoluent en phase avec la conjoncture de l’emploi et du chômage.
